<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>九、海外人士回国，遭遇电子产品检查或警察盘问 on 信息与网络安全手册</title>
    <link>http://localhost:1313/docs/09-returnee/</link>
    <description>Recent content in 九、海外人士回国，遭遇电子产品检查或警察盘问 on 信息与网络安全手册</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/docs/09-returnee/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>准备事项</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/09-returnee/preparation/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/09-returnee/preparation/</guid>
      <description>准备事项 # 一、日常电子设备使用习惯 # 国产软件跟国外安全社交软件（包括但不限于 Telegram、Signal 等）不要混装在同一个手机上。否则，微信和其它国产软件可能盗取你的文件、图片，悄悄读取你的其它资料，甚至未经同意就打开你的手机麦克风权限等。也就是说，日常使用两部手机，其中一部只安装国产软件，另外一部只安装国外安全社交软件。&#xA;而且建议，安装国外安全社交软件的那部手机最好不要是国产手机，比如华为、荣耀、小米等。如果无法做到使用国外品牌的手机，至少要保证国产软件和国外软件严格隔离。&#xA;关于隔离电子设备，详细请看前文内容。&#xA;最好使用苹果设备——司法实践显示技术苹果设备较难破解。但是根据 2024 年 1 月的新闻，北京司法鉴定中心的合作机构已经可以追踪 AirDrop 文件投递者的真实身份。详细请看前文内容。&#xA;不要用日常手机号收取验证码，不要使用能够关联到真实身份的邮箱注册新的化名身份。&#xA;也就是说，当你需要注册一个化名身份（无论邮箱还是社交网站）的时候，请从第一步就做到与真实身份的分隔，不要让它们之间有任何联系。详细请看前文内容。&#xA;Telegram、WhatsApp、Signal、Twitter、邮箱等，不要使用自己的真实信息和日常联系方式。&#xA;回国后，安全期之后再开始使用 Signal、Gmail 等软件。&#xA;二、使用“空白”设备或清理原有设备 # 不携带原有手机、电脑、iPad 回国。要么与信任的、安全的朋友交换手机；要么买一部“空白”的二手手机回国。&#xA;把敏感资料备份在海外，手机和电脑格式化并重装系统。不要冒数据被恢复的风险，即使恢复的可能性只有 1%。&#xA;Telegram 设置隐藏号码、加密聊天、两步认证。&#xA;见警察的时候尽量不带手机。如果必须带手机， 喝茶的时候只带装有国产 App 的手机。&#xA;三、提前准备律师委托书和其他资料 # 1. 律师委托书 # 把自己直系亲属的联系方式给国内外信任的朋友。因为根据法律，只有直系亲属（父母、兄弟、配偶、子女）才有权利为你委托律师。请注意，没有登记结婚的情侣无法为对方委托律师。&#xA;自己委托：准备好自己签署的空白律师委托书和身份证资料交给国内外信任的朋友。空白律师委托书的模板可以从网上下载。&#xA;律师必须要有你的委托书和身份证资料才能要求会见。&#xA;被抓的 48-72 小时是黄金救援时间。在看守所会被警察密集的讯问和威逼利诱，律师在这期间可以给你很多建议，包括什么文件可以不签，什么问题可以不回答等等。&#xA;2. 向亲友同步日程与行踪 # 跟你最好的亲友报备航班落地时间、具体机场和行踪等。说明如果你在某个时间没有出现，则很有可能已经被警察带走。&#xA;3. 提前录制自述视频 # 自己录制一段视频，交给国内外亲友保管，万一被抓，即可公布视频。这种自述视频非常重要，可以引发媒体关注，对国际声援非常有用。&#xA;比如曹芷馨被捕之前所录视频 https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/renquanfazhi/ec-01172023041804.html&#xA;四、在海外参加活动注意事项 # 网络公开场合发表言论尽量用化名（包括 Twitter、Telegram 等各种场合）。&#xA;线下现场活动佩戴口罩，以防现场有人（比如海外警察站或大使馆的线人）监控。</description>
    </item>
    <item>
      <title>喝茶之前</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/09-returnee/before-teatime/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/09-returnee/before-teatime/</guid>
      <description>喝茶之前 # 一、可能会被喝茶的迹象 # 参加过有特定敏感人物出席的活动，而且参加同一活动的伙伴已经被喝茶。比如，他们可能带着安装了国内软件——比如微信的手机到活动现场，导致数据泄露，也可能是其他原因导致信息泄露。&#xA;国内的家人被社区、警察等找问话。&#xA;自己收到当地使馆或警察电话（比如收到“注意言行”的警告；但不包括诈骗电话）。&#xA;如果警察打电话来找，一般危险程度较低。如果是敏感程度高、危险程度高的事，警察会直接上门找。&#xA;二、谁来了？是学校、社区、警察还是国保？ # 在现场被监控系统识别出身份信息，如果情形不太严重，会反馈到主管单位，比如学校、工作单位等。&#xA;如果你是个人或者在私企工作，通常会找你个人或者你所居住的社区。&#xA;现已实现全民监控的环境，非敏感的活动人士也可能会被喝茶。&#xA;三、来干嘛？聊天、约谈、传唤还是拘留？ # 为什么有时候反应比较慢？比如隔了一周才来找。&#xA;海关检查：国安系统； 进入海关之后：国保系统。&#xA;国安和国保系统不一样。</description>
    </item>
    <item>
      <title>喝茶的时候</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/09-returnee/teatime/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/09-returnee/teatime/</guid>
      <description>喝茶的时候 # 一、恐惧的来源 # 信息不对称，总有一种对方知道得比自己多的感觉。对方可能会在信息有限的情况下试图套你的信息。警察打电话一般不会告诉你是因为什么事情，怕你手机录音。&#xA;作为弱势群体的不安全感，也会感到恐惧。&#xA;对法律知识不熟悉：警察可能说根据《警察法》或者《治安管理处罚法》要求查你手机或者口头传唤等，是否要配合？&#xA;事实和证据：不清楚对方掌握多少信息和证据，比如对方告诉你参加同一个活动的伙伴已经招供、已经拿到你所参加活动的议程等。&#xA;有恐惧很正常，即使被找的次数很多，也不一定就不恐惧。恐惧无法完全消除，但有专业知识打底以及了解监控机制有助于减少恐惧。&#xA;二、喝茶的时间点 # 过海关时（国安系统）：查手机甚至搜身。&#xA;回家后（国保系统）：可以做更多的准备工作，如委托书、技术安全等。&#xA;三、对方找我喝茶的目的 # 对方带有任务。可能是上级任务，也可能是常规管控机制。&#xA;必须见你，而不在电话里说，他们害怕你将录音之后曝光。&#xA;完成报告给上级。可能一人唱白脸，一人唱红脸。&#xA;往往需要不断周旋，对方才说出目的：老练的警察最先只会说想和你“聊聊天”。&#xA;四、我被找的原因 # 网络言论？(包括国外社交网站、聊天软件、微信群等）。&#xA;与敏感人物有接触？（你参加的活动中有高度敏感人物参加，参加活动的所有人都会被找，这些是来自警察上级的监控任务）&#xA;参与活动？（策展？工作坊？项目？）&#xA;敏感日子？根据监控等级名单，如果你在名单上，敏感日子附近会警告你不要参加活动。&#xA;被找示意图（如下图）：事情小可能可以躲过去，基层警察也很忙，一般派出所做监控的人并不多，要你去派出所也是为了减轻他们自己的工作量，如果事情小可能也就算了。但如果事情大，并且是上级要求，坚持要找你，是躲不掉的。如果你不见，他们会找上级审批，对你进行传唤。&#xA;五、约谈地点 # 相约地点最好在公共场所（比如咖啡厅、麦当劳）：在公共场所，对方态度会比较客气。&#xA;一般会要求去派出所的，建议拒绝，如果对方愿意在公共场所见面，这也表示你的情况没有那么严重；如果态度强硬则没有办法，也表明情况可能相对严重。&#xA;从容相对：越恐惧，他们越高兴。经历越多了解越多，越能克服恐惧。例如通过书籍和讲座了解讯问技巧、监控方式等。&#xA;六、传唤的相关法律规定 # 行政拘留：若被拘留最长 15 天，关押在拘留所。这种一般是较小的事情。但是要留意，随着调查进展，是否可能转为刑事拘留。&#xA;刑事拘留：若被拘留少则半年，关押在看守所。&#xA;警察需出示传唤证，需注明依据和理由，要有公章和日期等；注意最后一句话：根据法律规定，被传唤人要自己保留一份。&#xA;有些警察可能也不了解法律细则。&#xA;上门找你需要开传唤证，需要弄好格式，找领导签字盖章，要走一套流程，对于警察来说工作量加大，所以一般不想上门。&#xA;有时警察说他们是口头传唤，但需要符合两个要件：①一个是现场发现违法行为；②二是要出示工作证件。我们这里讨论的情况（曾经参加过什么活动或者发表过什么言论等），大多数不适用口头传唤。&#xA;24 小时是一个节点，司法实践来说，“不得超过八小时”不适用，一定会说情况复杂，但一般遵循不超过二十四小时。&#xA;有传唤证的情况下，不服从的话就会采用暴力手段。&#xA;刑事诉讼法也有口头传唤，但与行政传唤的要件一样（同时符合两个条件），一般也不符合我们讨论的情况拘传不超过 24 小时，要么放人，如果警察认为掌握了一定证据，就可以拘留。&#xA;七、在派出所 # 文书类尽量要求自己也保留一份，并要求对方出示相关证件和文书（比如传唤证）。&#xA;在能保护自己人身安全的情况下，尽量进行博弈，可能会显示出你是懂法的，让对方小心翼翼一些。&#xA;不建议硬碰硬。因为警察审讯各种嫌疑人的经验丰富，你碰不过他。你越是心平气和、镇定自若越好。&#xA;尽量将对方拉回你自己的场域和逻辑，理性沟通；“你们不是依法治国吗？我可以跟你讲道理，但要按照法律来。”&#xA;八、可能要求 # 不出境；不跟某人、某组织联系；写保证书；说明情况（书面或口头）；退出某群；签笔录。&#xA;保证书实际是警察为了完成任务，方便他们向上级汇报。&#xA;万不得已的情况下，保证书也可以写，但内容尽量模糊，比如写“保证遵守宪法法律规定”，“不做违法犯罪的事情”等等。不要牵涉他人，不要指证指认他人（情况说明里也不要）；写了之后大概率会放人，否则可能会拘留。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
