<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>八、面对警察查手机 on 信息与网络安全手册</title>
    <link>https://yummydimsum.github.io/docs/08-police/</link>
    <description>Recent content in 八、面对警察查手机 on 信息与网络安全手册</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yummydimsum.github.io/docs/08-police/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>数字安全层面</title>
      <link>https://yummydimsum.github.io/docs/08-police/digital/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yummydimsum.github.io/docs/08-police/digital/</guid>
      <description>面对警察查手机：数字安全层面 # 假设你无法拒绝警察翻查你的手机，他们甚至会带走你的电子设备。最简便的方法是准备一台专门应对警察搜查的备用手机，里面没有任何“敏感内容”或者“敏感软件”。&#xA;你需要做好心理准备，警察（或者街道办工作人员等）还会强制你安装反诈骗 APP 等用于监控的软件。&#xA;由于这部手机上可能安装了能监视数据和记录的软件，平常不使用时候可以不开机，以及放到手机信号屏蔽的法拉第袋（又称“法拉第笼”）中。法拉第袋能够严重削弱甚至屏蔽内部设备的无线电信号，防止手机在你不知情或不适当的场景中发送和接受信号。&#xA;但不要完全依赖法拉第袋，它只能阻止无线电通信，不能阻止其它恶意操作。比如，一些恶意软件会启动手机录音功能，等待手机被取出法拉第袋之后，再偷偷传送录音。&#xA;如果你携带的是一台安装了 VPN、加密聊天软件的手机。为了防止被警方获得重要信息，你应该始终开启加密聊天软件的“自动销毁”功能，并且将销毁时间设置得尽可能短，比如 1 分钟、10 分钟。这样即使警方强力打开你的手机，也无法看到任何聊天记录。但这样的做法并不能保证绝对安全，警方发现你的手机装有VPN和加密聊天软件，可能会对你做进一步调查。&#xA;更为复杂的方法是在一部手机上装载不同系统，或者把敏感内容放入安全沙盒内。但许多自称可以具备这类功能的手机、系统和软件并不一定安全，所以这种方法只适合具备较强技术背景的使用者，在此不做详述。</description>
    </item>
    <item>
      <title>法律层面</title>
      <link>https://yummydimsum.github.io/docs/08-police/legal/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yummydimsum.github.io/docs/08-police/legal/</guid>
      <description> 面对警察查手机：法律层面 # 作为一个公民，我们需要了解法律赋予我们的权利，以及警察在执行公务时，应当遵守哪些法律程序和受到哪些限制，以下是你需要注意的关于警察查手机的相关法律层面内容。&#xA;一、了解查手机行为在法律上的含义 # 1. 公民的通讯权受宪法保护 # 手机里的内容和通讯权是关联的。警察查手机的行为，事关公民基本的通讯自由、通讯秘密，不得随意进行，更不能与宪法相冲突。&#xA;参考法律：《宪法》第四十条&#xA;中华人民共和国公民的通信自由和通信秘密受法律的保护。除因国家安全或者追查刑事犯罪的需要，由公安机关或者检察机关依照法律规定的程序对通信进行检查外，任何组织或者个人不得以任何理由侵犯公民的通信自由和通信秘密。&#xA;2. 在严格限制和法定程序下才可以查 # 必须针对有违法犯罪嫌疑的人； 必须遵守法律程序：二人以上、出示工作证件、检查文书、告知理由。 参考法律一：《人民警察法》第九条&#xA;为维护社会治安秩序，公安机关的人民警察对有违法犯罪嫌疑的人员，经出示相应证件，可以当场盘问、检查；经盘问、检查，有下列情形之一的，可以将其带至公安机关，经该公安机关批准，对其继续盘问：（一）被指控有犯罪行为的；（二）有现场作案嫌疑的；（三）有作案嫌疑身份不明的；（四）携带的物品有可能是赃物的……&#xA;参考法律二：《治安管理处罚法》第八十七条&#xA;公安机关对与违反治安管理行为有关的场所、物品、人身可以进行检查。检查时，人民警察不得少于二人，并应当出示工作证件和县级以上人民政府公安机关开具的检查证明文件。对确有必要立即进行检查的，人民警察经出示工作证件，可以当场检查，但检查公民住所应当出示县级以上人民政府公安机关开具的检查证明文件……&#xA;针对手机内电子数据的检查有更严格的规定 上述检查一般只针对物品，而针对手机内电子数据的检查，通常需要遵守《刑事诉讼法》、《公安机关办理刑事案件程序规定》、《公安机关办理刑事案件电子数据取证规则》等有关搜查、扣押、封存、提取更为复杂严格的规定。&#xA;3. 随意查手机是警权对公民权的侵犯 # 普通人的日常行为并不能和“有违法犯罪嫌疑”直接关联。警察针对不特定个人随意查手机，是将每个人的通讯和隐私置于随意暴露的危险境地，可能极大损害公民通讯权、隐私权。&#xA;二、建议的应对方式 # 礼貌地要求警察出示工作证件。 礼貌地询问他们为什么要检查你的手机，有没有相关法律文件。 评估具体状况，可以采取坚持的方式，但有被带走继续询问的风险。 在某些情况下，也可以考虑交出自己的手机，这是一种谨慎的策略，比如你正在使用应对警察检查的备用手机或其他特殊情况。 对于警察的违法行为，可以投诉控告。 参考法律一： 《人民警察法》第四十二条&#xA;人民警察执行职务，依法接受人民检察院和行政监察机关的监督。&#xA;参考法律二：《人民警察法》第四十三条&#xA;人民警察的上级机关对下级机关的执法活动进行监督，发现其作出的处理或者决定有错误的，应当予以撤销或者变更。&#xA;参考法律三：《人民警察法》第四十四条&#xA;人民警察执行职务，必须自觉地接受社会和公民的监督。人民警察机关作出的与公众利益直接有关的规定，应当向公众公布。&#xA;参考法律四：《公安机关执法细则》（第三版）第一章&#xA;公安机关人民警察执法办案，严禁下列行为：①弄虚作假，隐瞒案情，包庇、纵容违法犯罪活动；②刑讯逼供或者体罚、虐待违法犯罪嫌疑人；③非法剥夺、限制他人人身自由，非法搜查他人的身体、物品、住所或者场所；④玩忽职守，不履行法定义务；⑤其他违法乱纪的行为。 争取他人支持。可以请身边朋友或其他行人（如果你是独自一人）的支持，以更好监督警察依法办事。 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
